\input{../config.tex}

\title{Rekursi Lanjutan}
\author{Tim Olimpiade Komputer Indonesia}
\date{}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Pendahuluan}
Melalui dokumen ini, kalian akan:
\begin{itemize}
  \item Mempelajari konsep rekursi yang bercabang.
  \item Belajar merancang fungsi/prosedur rekursif yang lebih sulit.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Soal: Fibonacci}
Deskripsi:
\begin{itemize}
  \item Pak Dengklek kini beralih untuk mempelajari deret Fibonacci.
  \item Deret fibonacci merupakan deret yang mana suatu anggota adalah penjumlahan dari dua anggota sebelumnya, kecuali dua anggota pertama.
  \item Jika $f_N$ adalah bilangan fibonacci ke-$N$, maka $f_0$ = 0, $f_1$ = 1, dan $f_N$ = $f_{N-1}$ + $f_{N-2}$ untuk $N > 1$
  \item Beberapa bilangan pertama dari deret fibonacci adalah 0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, $\dots$
  \item Bantulah Pak Dengklek cari bilangan fibonacci ke-$N$.
  \item Contoh: Bilangan fibonacci ke-6 adalah 8. Perhatikan bahwa indeks dimulai dari 0.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Soal: Fibonacci (lanj.) }
Format masukan:
\begin{itemize}
    \item Sebuah baris berisi sebuah bilangan $N$.
\end{itemize}
Format keluaran:
\begin{itemize}
    \item Sebuah baris berisi bilangan fibonacci ke-$N$.
\end{itemize}
Batasan:
\begin{itemize}
    \item $0 \le N \le 20$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Solusi}
\begin{itemize}
  \item Bagaimana cara mendapatkan nilai dari dua bilangan fibonacci sebelum bilangan fibonacci ke-$N$?
  \item Apakah kita bisa melakukan rekursi untuk mencari bilangan fibonacci ke-$(N-1)$ dan ke-$(N-2)$?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Penjelasan solusi Rekursi}
\textit{Base Case}
\begin{itemize}
  \item Pada batasan soal, nilai $N$ berkisar antara $0$ sampai $20$.
  \item Dari batasan tersebut, kasus terkecil yang sudah pasti diketahui jawabannya adalah $f_0$ dan $f_1$.
  \item Nilai dari $f_0$ = 0 dan $f_1$ = 1, atau dapat dituliskan $f_N = N$, untuk $0 \le N \le 1$.
  \item Jadi $N=0$ dan $N=1$ adalah \textit{base case}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Penjelasan solusi Rekursi (lanj.) }
\textit{Recurrence Relation}
\begin{itemize}
  \item Bagaimana jika $N > 1$?
  \item Seperti yang sudah didefinisikan, $f_N$ = $f_{N-1}$ + $f_{N-2}$ untuk $N > 1$
  \item Contoh: $f_5$ = $f_4$ + $f_3$
  \item Mencari $f_4$ dan $f_3$ sendiri juga memunculkan permasalahan yang lebih kecil, yaitu:
  \begin{itemize}
    \item $f_4 = f_3 + f_2$
    \item $f_3 = f_2 + f_1$ 
  \end{itemize}
  \item Hal ini akan terus diulang tercapai \textit{base case}, yaitu $f_0$ atau $f_1$
  \item Dengan ini, kita menemukan hubungan rekursif dari $f_N$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Contoh Solusi: fibonacci\_rekursi.pas}
Perhatikan contoh berikut:
\begin{lstlisting}
   function fibonacci(N: longint): longint;
   begin
     if (N <= 1) then begin
       fibonacci := N;
     end else begin
       fibonacci := fibonacci(N-1) + fibonacci(N-2);
     end;
   end;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Penjelasan solusi rekursi}
Alur eksekusi rekursi dapat dimodelkan dengan pohon rekursi. Berikut adalah contoh pohonnya untuk $f_4$.
\begin{tikzpicture}[level/.style={sibling distance=45mm/#1}]
\node [circle,draw] (z){$f_4$}
  child {node [circle,draw] (a) {$f_3$}
  child {node [circle,draw] (b) {$f_2$}
    child {node [circle,draw] (j) {$f_1$}}
    child {node [circle,draw] (j) {$f_0$}}
    }
  child {node [circle,draw] (g) {$f_1$}}
  }
  child {node [circle,draw] (j) {$f_2$}
    child {node [circle,draw] (k) {$f_1$}}
    child {node [circle,draw] (k) {$f_0$}}
  };
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Penjelasan solusi rekursi (lanj.)}
Yang terjadi pada program ketika menghitung $f_4$:
\begin {itemize}
  \item Panggil fibonacci(4).
  \item fibonacci(4) akan memeriksa, apakah $N=4$ adalah \textit{base case}.
  \item Ternyata bukan, karena baru $base case$ jika N $\le$ 1.
  \item Dijalankanlah "fibonacci := fibonacci(3) + fibonacci(2)".
  \item Alur rekursi berjalan berurutan, sehingga fibonacci(3) dieksekusi lebih dulu.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Penjelasan solusi rekursi (lanj.)}
\begin{itemize}
  \item fibonacci(3) akan menjalankan "fibonacci := fibonacci(2) + fibonacci(1)".
  \item fibonacci(2) akan menjalankan "fibonacci := fibonacci(1) + fibonacci(0)".
  \item Ternyata ketika fibonacci(1), 1 termasuk $base case$ sehingga fibonacci(1) = 1.
  \item Ternyata ketika fibonacci(0), 0 termasuk $base case$ sehingga fibonacci(0) = 0.
  \item Kembali ke fibonacci(2), nilai dari fibonacci(2) menjadi 1 + 0 = 1.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Penjelasan solusi rekursi (lanj.)}
\begin {itemize}
  \item Kembali ke fibonacci(3), nilai fibonacci(2) sudah ada nilainya tetapi fibonacci(1) belum sehingga akan dipanggil dan langsung menghasilkan 1 (karena sudah \textit{base case}). Nilai dari fibonacci(3) menjadi 1 + 1 = 2.
  \item Kembali ke fibonacci(4), nilai fibonacci(3) sudah ada nilainya tetapi fibonacci(2) belum sehingga akan dipanggil dan akan menghasilkan 1 (alur yang terjadi sama seperti sebelumnya). Nilai dari fibonacci(4) menjadi 2 + 1 = 3.
\end{itemize}
Tantangan : Cobalah membuat pohon rekursi dan alurnya untuk menghitung $f_5$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Kompleksitas solusi}
\begin {itemize}
   \item Perhatikan pohon rekursi yang sebelumnya. Berapa kali fungsi akan dipanggil?
   \item Setiap pemanggilan fungsi akan bercabang 2 dan kedalaman maksimalnya adalah $N$.
   \item Sebagai pendekatan, bisa dikatakan fungsi dipanggil $2^N$ kali.
   \item Kompleksitasnya menjadi $O(2^{N})$.
\end {itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Masalah}
\begin{itemize}
  \item Perhatikan kembali pohon rekursi yang sebelumnya. Terlihat $f_2$ dihitung dua kali.
  \item Ketika $f_N$ cukup besar, ada banyak fungsi dengan parameter yang sama namun dihitung berkali-kali. Hal ini berakibat program berjalan lambat.
  \item Kita dapat mereduksi kompleksitas rekursi fibonacci menjadi $O(N)$ dengan teknik yang akan kita pelajari pada pemrograman lanjut.
  \item Kita juga bisa membuat solusi $O(N)$ dengan menghitung nilai fibonacci secara iteratif. Dapatkah Anda membuatnya?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{$<$TODO: Konten Wajib$>$}
\begin{itemize}
  \item diberikan N. cetak seluruh permutasi dari 1..N
  \item jelaskan tahap demi tahap, seperti pada berkas "Rekursi (2).html" (lihat  https://www.dropbox.com/sh/zxcd1uct6rf3mio/AAD5v7W-EaypSSh7uP8D5FRVa?dl=0 sebagai acuan)
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
