\input{../config.tex}

\title{Penunjang Pemrograman Dasar}
\author{Tim Olimpiade Komputer Indonesia}
\date{}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Pendahuluan}
Dokumen ini berisi tambahan pengetahuan yang dapat menunjang pemrograman dasar kalian.
\vfill
Melalui dokumen ini, kalian akan:
\begin{itemize}
  \item Mengenal komentar.
  \item Memahami pesan kesalahan.
  \item Memahami I/O \textit{redirection}.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Komentar}
\frame{\sectionpage}

\begin{frame}
\frametitle{Mengenal Komentar}
\begin{itemize}
  \item Program yang pendek seperti kuadrat.cpp atau jumlah.cpp yang sebelumnya telah kita jumpai memang sederhana dan mudah dipahami.
  \item Ketika program sudah mulai panjang dan kompleks, memahami alur kerja suatu program menjadi lebih sulit.
  \item Salah satu cara untuk membantu memahami alur kerja program adalah dengan menulis komentar.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Komentar}
\begin{itemize}
  \item Merupakan bagian dari program yang diabaikan oleh \textit{compiler}.
  \item Kita bisa menuliskan apapun di dalam komentar. Misalnya: apa yang dilakukan oleh suatu bagian program atau catatan tertentu.
  \item Pada C++, komentar dapat dituliskan dalam dua gaya:
  \begin{itemize}
    \item Satu baris, dituliskan dengan awalan dua \textit{slash}
    \begin{lstlisting}
      // ini adalah komentar, hanya bisa sebaris
      // jika perlu baris baru, tambahkan // lagi
    \end{lstlisting}
    \item Beberapa baris, dituliskan dengan mengawali dan mengakhiri komentar dengan \textit{slash} bintang (/* */).
    \begin{lstlisting}
     /* ini adalah komentar, yang memungkinkan
        ditulis dalam beberapa baris */
    \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Contoh Komentar}
\begin{itemize}
  \item Perhatikan program berikut:
\begin{lstlisting}
#include <cstdio>

int main() {
  int a, b, c, x, hasil;

  // Inisialisasi
  a = 1;
  b = 3;
  c = -2;

  // Baca nilai x
  scanf("%d", &x);

  // Hitung hasil fungsi
  hasil = a*x*x + b*x + c;

  // Cetak
  printf("ax^2 + bx + c = %d\n", hasil);
}
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Penjelasan Komentar}
\begin{itemize}
  \item Program menjadi lebih deskriptif ketika kita menuliskan komentar.
  \item Ketika program yang dibuat sudah mulai panjang, komentar menjadi efektif untuk membantu kalian "mengingat kembali" apa yang telah diketikkan sebelumnya.
  \item Komentar juga berguna ketika program kalian akan dibaca oleh orang lain, sehingga orang lain bisa memahaminya dengan lebih mudah.
  \item Gunakan komentar secukupnya, jangan terlalu berlebihan juga.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Pesan Kesalahan (Error)}
\frame{\sectionpage}

\begin{frame}
\frametitle{Dua Jenis Error}
\begin{block}{Compilation Error}
  Kesalahan yang terjadi ketika program dikompilasi.\newline
  Contoh: terdapat kesalahan dalam pengetikan nama variabel, kurang tanda titik koma (;), atau salah penggunaan tipe data.
\end{block}
\begin{block}{Runtime Error}
  Kesalahan yang terjadi ketika program dieksekusi.\newline
  Contoh: saat program dieksekusi, tiba-tiba ada operasi pembagian dengan 0.
\end{block}

Mampu memahami pesan kesalahan yang disampaikan dapat membantu kita memperbaiki program secara lebih efisien.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\textit{Compilation Error}}
\begin{itemize}
  \item Pada kompilator g++, pesan kesalahan saat kompilasi biasanya disampaikan dengan format:
  \begin{lstlisting}
    <nama berkas>:<nomor baris>:<nomor kolom>: error: <jenis error>
  \end{lstlisting}
  Contoh:
  \begin{lstlisting}[language={}]
    tes.cpp:18:34: error: `hasil' was not declared in this scope
  \end{lstlisting}
  \item Artinya pada berkas tes.cpp, baris 4, kolom 13, terdapat kesalahan berupa: sebuah variabel bernama "nilai" tidak ditemukan. Untuk memperbaikinya, "nilai" harus dideklarasikan terlebih dahulu.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\textit{Compilation Error} (lanj.)}
\begin{itemize}
  \item Ketika suatu program memiliki \textit{compilation error}, kompilasi akan dibatalkan.
  \item Program tidak bisa dikompilasi sampai kesalahannya diperbaiki.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\textit{Runtime Error}}
\begin{itemize}
  \item Ketika program sudah berhasil dikompilasi, belum tentu program luput dari \textit{error} ketika dieksekusi.
  \item Program dapat mengalami \textit{error} ketika sedang dieksekusi karena berbagai hal:
  \begin{itemize}
    \item Melakukan pembagian dengan angka 0.
    \item Mengakses memori di luar yang telah dialokasikan.
    \item Mengalami \textit{stack overflow}.
  \end{itemize}
  \item Pesan \textit{error} akan langsung diberikan dalam bentuk kalimat, contohnya "Floating point exception".
  \item Sebagian besar dari istilah dan masalah yang dijelaskan di atas mungkin kalian hadapi ketika sudah mempelajari tentang array dan rekursi.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{IO Redirection}
\frame{\sectionpage}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{IO Redirection}
\begin{itemize}
  \item Penjelasan tentang saluran input dan output sempat dijelaskan pada bagian sebelumnya. Kali ini, kita akan memperdalamnya.
  \item Pada contoh yang lalu, kita sempat melakukan hal ini:
  \begin{lstlisting}
    jumlah < input.txt > output.txt
  \end{lstlisting}
  \item Ada dua hal yang dilakukan di sini:
  \begin{itemize}
    \item Memberikan STDIN kepada program jumlah yang akan dieksekusi dengan input.txt. Hal ini dilakukan dengan operator $<$.
    \item Memberikan STDOUT kepada program jumlah yang akan dieksekusi dengan output.txt. Hal ini dilakukan dengan operator $>$.
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{IO Redirection (lanj.)}
\begin{itemize}
  \item Kita bisa melakukan hanya salah satu dari keduanya. Misalnya jika kita melakukan:
  \begin{lstlisting}
    jumlah < input.txt
  \end{lstlisting}
  \item Artinya program jumlah akan dijalankan dengan STDIN dari berkas input.txt, dan STDOUT ke layar.
  \item Hal ini akan membantu dalam mengurangi pengetikan berkas masukan terus menerus secara manual.
  \item Demikian pula dengan:
  \begin{lstlisting}
    jumlah > output.txt
  \end{lstlisting}
  \item Artinya program jumlah akan dijalankan dengan STDIN dari layar (kalian dapat mengetikkannya), dan STDOUT ke berkas output.txt.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Selanjutnya...}
\begin{itemize}
  \item Memasuki bagian yang menarik, yaitu struktur percabangan.
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
