\documentclass{beamer}
\usetheme{tokitex}
\usepackage{graphics}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabto}
\usepackage[english,bahasa]{babel}
\newtranslation[to=bahasa]{Section}{Bagian}
\newtranslation[to=bahasa]{Subsection}{Subbagian}

\usepackage{listings, lstautogobble}
\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=pascal,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  autogobble=true
}

\title{Percabangan}
\author{Tim Olimpiade Komputer Indonesia}
\date{}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Pendahuluan}
Melalui dokumen ini, kalian akan:
\begin{itemize}
  \item Mengenal percabangan.
  \item Memahami analisa kasus dan mengimplementasikannya pada Pascal.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Motivasi}
\begin{itemize}
  \item Bebek-bebek Pak Dengklek sedang belajar tentang membedakan bilangan positif, nol, atau negatif.
  \item Karena bebek-bebek kebingungan, mereka memberikan kalian sebuah bilangan dan meminta kalian menentukan apakah bilangan itu positif atau bukan positif!
  \item Jika positif, cetak "positif". Jika tidak, jangan cetak apa-apa.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Motivasi (lanj.)}
\begin{itemize}
  \item Sebuah bilangan dinyatakan positif apabila bilangan tersebut lebih dari nol.
  \item Dengan begitu, kita memerlukan suatu struktur yang memungkinkan "\alert{jika} bilangan itu lebih dari 0, \alert{maka} cetak positif".
  \item Pada Pascal, hal ini bisa diwujudkan dengan struktur kondisional \alert{\textbf{if}}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Struktur "if ... then ..."}
\begin{itemize}
  \item Struktur dari penulisan "if ... then ..." adalah:
  \begin{lstlisting}
    if (<kondisi>) then begin
      <perintah 1>;
      <perintah 2>;
      ...
    end;
  \end{lstlisting}

  \item Dengan $<$kondisi$>$ adalah suatu boolean.
  \item Jika nilai $<$kondisi$>$ adalah \textbf{TRUE}, seluruh perintah yang ada di antara blok "begin" dan "end" akan dilaksanakan.
  \item Jika \textbf{FALSE}, seluruh perintah yang ada di antara blok "begin" dan "end" akan dilewati.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Blok "begin ... end"}
\begin{itemize}
  \item Struktur yang sebenarnya dari penulisan "if ... then ..." adalah:
  \begin{lstlisting}
    if (<kondisi>) then
      <perintah>;
  \end{lstlisting}
  \item Jika nilai $<$kondisi$>$ adalah \textbf{TRUE}, $<$perintah$>$ akan dilaksanakan.
  \item Jika nilai $<$kondisi$>$ adalah \textbf{FALSE}, $<$perintah$>$ tidak dilaksanakan.
  \item Lalu di mana bedanya?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Blok "begin ... end" (lanj.)}
\begin{itemize}
  \item Setelah kata kunci \textbf{then}, sebenarnya hanya \alert{satu} perintah yang dapat dieksekusi jika $<$kondisi$>$ bernilai \textbf{TRUE}.
  \item Perhatikan contoh berikut ini:
  \begin{lstlisting}
    if (nilai = 10) then
       writeln('masuk');
       writeln('lagi');
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Blok "begin ... end" (lanj.)}
\begin{itemize}
  \item Meskipun perintah \textbf{writeln('masuk')} hanya dieksekusi ketika \textbf{nilai} sama dengan 10, \textbf{writeln('lagi')} akan \alert{selalu dilaksanakan} tanpa peduli isi variabel \textbf{nilai}.
  \item Blok "begin ... end", akan berperan sebagai "pembungkus" beberapa perintah menjadi "satu" perintah, sehingga berapapun perintah di dalam blok tersebut, akan dilihat oleh Pascal sebagai "satu" perintah.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Blok "begin ... end" (lanj.)}
\begin{itemize}
  \item Menulis "begin ... end" setiap sesudah \textbf{if} merupakan kebiasaan yang bagus, meskipun isi dari \textbf{if} itu hanya satu perintah.
  \item Dengan cara ini, ketika ada tambahan perintah yang perlu dimasukkan ke dalam \textbf{if}, kalian tidak perlu menuliskan lagi "begin ... end".
  \item Konsisten dengan selalu menulis "begin ... end" juga menjaga program tetap rapi.
  \item Sebagai informasi, seluruh kode yang memuat \textbf{if} pada tulisan ini akan selalu menggunakan "begin ... end".
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Contoh Program: kondisi.pas}
\begin{itemize}
  \item Ketikkan dan jalankan program berikut:
  \begin{lstlisting}
    var
      x : longint;
    begin
      readln(x);

      if (x > 0) then begin
        writeln('positif');
      end;
    end.
  \end{lstlisting}
  \item Perhatikan bahwa ekspresi "x $>$ 0" akan merupakan operasi relasional yang menghasilkan nilai boolean. Sehingga tepat untuk digunakan pada if.
  \item Bagaimana jika ingin dibuat jika bilangan itu bukan positif, cetak "non-positif"?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Struktur "if ... then ... else ..."}
\begin{itemize}
  \item Kita juga bisa membuat percabangan jika nilai pada $<$kondisi$>$ adalah \textbf{FALSE}, yaitu dengan kata kunci \textbf{else}.
  \item Struktur dari penulisan "if ... then ... else ..." adalah:
  \begin{lstlisting}
    if (<kondisi>) then begin
      <perintah 1>;
      <perintah 2>;
      ...
    end else begin
      <perintah a>;
      <perintah b>;
      ...
    end;
  \end{lstlisting}

  \item Jika nilai $<$kondisi$>$ adalah \textbf{TRUE}, $<$perintah 1$>$, $<$perintah 2$>$, ..., akan dilaksanakan.
  \item Jika \textbf{FALSE}, $<$perintah a$>$, $<$perintah b$>$, ..., akan dilaksanakan.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Contoh Program: kondisi2.pas}
\begin{itemize}
  \item Dengan "if ... then ... else ...", kita bisa memodifikasi kondisi.pas menjadi kondisi2.pas:
  \begin{lstlisting}
    var
      x : longint;
    begin
      readln(x);

      if (x > 0) then begin
        writeln('positif');
      end else begin
        writeln('non-positif');
      end;
    end.
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Persoalan Sebenarnya}
Ketika bebek-bebek memberikan kalian sebuah bilangan, sebut saja \textbf{x}, mereka ingin tahu:
\begin{itemize}
  \item Jika \textbf{x} positif, cetak "positif".
  \item Jika \textbf{x} sama dengan nol, cetak "nol".
  \item Jika \textbf{x} negatif, cetak "negatif".
\end{itemize}

Pada kasus ini, diperlukan struktur \textbf{if} yang lebih dari dua cabang!
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Struktur "if ... then ... else if ..."}
\begin{itemize}
  \item Pascal menyediakan struktur yang memungkinkan kita memilah-milah untuk cabang yang lebih dari dua, yaitu dengan struktur "if ... then ... else if ...".
  \item Struktur dari penulisan "if ... then ... else if ..." adalah:
  \begin{lstlisting}
    if (<kondisi 1>) then begin
      <perintah 1>;
      <perintah 2>;
      ...
    end else if (<kondisi 2>) then begin
      <perintah a>;
      <perintah b>;
      ...
    end else if (<kondisi 3>) then begin
      ...
    end
  \end{lstlisting}

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Struktur "if ... then ... else if ..." (lanj.)}
\begin{itemize}
  \item Jika nilai $<$kondisi 1$>$ \textbf{TRUE}, $<$perintah 1$>$, $<$perintah 2$>$, ..., akan dilaksanakan.
  \item Jika nilai $<$kondisi 1$>$ \textbf{FALSE}, diperiksa apakah $<$kondisi 2$>$ bernilai \textbf{TRUE}. Jika ya, $<$perintah a$>$, $<$perintah b$>$, ..., akan dilaksanakan.
  \item Jika nilai $<$kondisi 2$>$ \textbf{FALSE}, diperiksa apakah $<$kondisi 3$>$ bernilai \textbf{TRUE}. Hal ini akan terus diulang sampai seluruh percabangan habis.
  \item Kalian juga bisa mengakhiri struktur ini dengan "else ...", yaitu ketika seluruh kondisi yang diberikan tidak terpenuhi, maka perintah-perintah di bawah \textbf{else} ini yang akan dilaksanakan.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Contoh Program: kondisi3.pas}
\begin{itemize}
  \item Dengan "if ... then ... else if ...", kita bisa memodifikasi kondisi2.pas menjadi kondisi3.pas:
  \begin{lstlisting}
    var
      x : longint;
    begin
      readln(x);

      if (x > 0) then begin
        writeln('positif');
      end else if (x = 0) then begin
        writeln('nol');
      end else if (x < 0) then begin
        writeln('negatif');
      end;
    end.
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Contoh Program: kondisi4.pas}
\begin{itemize}
  \item Pada kondisi3.pas, sebenarnya "else if ..." yang terakhir tidak diperlukan.
  \item Ketika suatu bilangan bukan positif dan bukan nol, sudah pasti bilangan itu negatif. Sehingga bisa didapatkan kondisi4.pas:
  \begin{lstlisting}
    var
      x : longint;
    begin
      readln(x);

      if (x > 0) then begin
        writeln('positif');
      end else if (x = 0) then begin
        writeln('nol');
      end else begin
        // sudah pasti negatif
        writeln('negatif');
      end;
    end.
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Kombinasi dengan Ekspresi Boolean}
\begin{itemize}
  \item Kalian juga bisa menggabungkan struktur if dengan ekspresi \textbf{boolean}:
  \begin{lstlisting}
    if ((x > 0) and (x mod 2 = 1)) then begin
      writeln('positif dan ganjil');

    end else if ((x > 0) and (x mod 2 = 0)) then begin
      writeln('positif dan genap');

    end else if ((x < 0) and (x mod 2 = 1)) then begin
      writeln('negatif dan ganjil');

    end else if ((x < 0) and (x mod 2 = 0)) then begin
      ...
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{If Bersarang}
\begin{itemize}
  \item Solusi yang lebih rapi dicapai dengan menggunakan if secara bersarang:
  \begin{lstlisting}
    if (x > 0) then begin
      if (x mod 2 = 1) then begin
        writeln('positif dan ganjil');
      end else begin
        writeln('positif dan genap');
      end;
    end else if (x < 0) then begin
      ...
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contoh Lainnya}
\begin{itemize}
  \item Misalkan diberikan sebuah karakter yang merupakan salah satu dari 'A', 'B', 'C', 'D', atau 'E'.
  \item Cetak frase berikut sesuai karakter yang diberikan:
  \begin{itemize}
    \item 'A': Sempurna
    \item 'B': Bagus
    \item 'C': Cukup
    \item 'D': Kurang
    \item 'E': Sangat kurang
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Contoh Lainnya (lanj.)}
\begin{itemize}
  \item Tentu saja kita bisa menggunakan "if ... then ... else if ..." untuk kasus ini.
  \item Namun, menuliskan "if ... then ... else if ..." untuk kasus sederhana ini bisa cukup panjang.
  \item Bayangkan, untuk setiap kasus, kalian perlu menulis:
  \begin{lstlisting}
    if (nilai = 'A') then begin
      ...
    end else begin if (nilai = 'B') then begin
      ...
  \end{lstlisting}
  \item Untuk kasus sejenis ini, tersedia struktur kondisional lain yang ditawarkan Pascal dan lebih cocok, yaitu \alert{\textbf{case}}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Struktur "case ... of ..."}
\begin{itemize}
  \item Struktur dari penulisan "case ... of ..." adalah:
  \begin{lstlisting}
  case (<ekspresi>) of
    <nilai 1> : begin <perintah 1>; end;
    <nilai 2> : begin <perintah 2>; end;
    <nilai 3> : begin <perintah 3>; end;
    ...
  end;
  \end{lstlisting}

  \item Dengan $<$ekspresi$>$ adalah suatu ekspresi yang menghasilkan \alert{nilai ordinal}.
  \item Ketika nilai yang dihasilkan $<$ekspresi$>$ sama dengan $<$nilai 1$>$, maka seluruh $<$perintah 1$>$ akan dilaksanakan.
  \item Ketika nilai yang dihasilkan $<$ekspresi$>$ sama dengan $<$nilai 2$>$, maka seluruh $<$perintah 2$>$ akan dilaksanakan.
  \item ... dan seterusnya.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Contoh Program: "case.pas"}
\begin{itemize}
  \item Berikut ini adalah solusi dengan menggunakan "case ... of ...":
  \begin{lstlisting}
    var
      nilai : char;
    begin
      readln(nilai);

      case (nilai) of
        'A' : begin writeln('Sempurna'); end;
        'B' : begin writeln('Bagus'); end;
        'C' : begin writeln('Cukup'); end;
        'D' : begin writeln('Kurang'); end;
        'E' : begin writeln('Sangat kurang'); end;
      end;
    end.
  \end{lstlisting}
  \item Seperti pada \textbf{if}, blok "begin ... end" sebenarnya tidak harus dituliskan. Untuk menjaga konsistensi dan mempermudah \newline jika ada penambahan kode, ada baiknya tetap dituliskan.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Selanjutnya...}
\begin{itemize}
  \item Ke bagian yang lebih menarik lagi, yaitu perulangan!
  \item Pastikan kalian menguasai materi percabangan terlebih dahulu.
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
