\input{../config.tex}

\title{Pengenalan Array}
\author{Tim Olimpiade Komputer Indonesia}
\date{}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Pendahuluan}
Melalui dokumen ini, kalian akan:
\begin{itemize}
  \item Memahami konsep \textbf{array}.
  \item Mengimplementasikan \textbf{array} pada bahasa Pascal.
  \item Menggunakan \textbf{array} untuk penyelesaian beberapa contoh masalah.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Konsep Array}
\frame{\sectionpage}

\begin{frame}
\frametitle{Motivasi}
\begin{itemize}
  \item Pak Dengklek memiliki sebuah tumpukan berisi $N$ kartu, yang dipenuhi $1 \le N \le 100$.
  \item Setiap kartu bertuliskan suatu bilangan bulat.
  \item Sekarang Pak Dengklek ingin tahu urutan angka-angka pada kartu tersebut bila tumpukan kartu itu dibalik.
  \item Contoh: jika diberikan 5 kartu dengan angka-angka dari atasnya [1, 5, 3, 20, 4], maka setelah dibalik urutannya menjadi: [4, 20, 3, 5, 1].
  \item Bantulah Pak Dengklek menentukan urutan angka-angka tersebut setelah tumpukan kartu dibalik!
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Solusi?}
\begin{itemize}
  \item Sederhana, idenya adalah dengan menampung seluruh bilangan terlebih dahulu, baru dicetak dalam urutan terbalik.
  \item Misalnya jika $N$ selalu 3, kita bisa membuat 3 variabel (misalnya a, b, c), lalu:
  \begin{lstlisting}
    readln(a);
    readln(b);
    readln(c);

    writeln(c);
    writeln(b);
    writeln(a);
  \end{lstlisting}
  \item Sayangnya nilai $N$ tidak tetap! Dibutuhkan suatu mekanisme lain untuk menggunakan dan mengakses variabel!
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Pengertian Array}
\begin{block}{Array}
Variabel dengan satu nama, tetapi mengandung banyak nilai.
Akses nilai-nilainya dilakukan dengan indeks.
\end{block}
\vfill
Perhatikan contoh berikut!
\vfill
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline indeks & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
\hline A & 3 & 10 & 11 & 23 & 35 & 12 & 31 & 53 & 0 & 19 \\
\hline
\end{tabular}

\begin{itemize}
  \item A[1] = 3
  \item A[2] = 10
  \item A[5] = 35
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Penjelasan}
\begin{itemize}
  \item Pada contoh sebelumnya, kita memiliki sebuah variabel bernama \textbf{A}.
  \item \textbf{A} memiliki 10 nilai, yang masing-masing dapat diakses dengan indeks.
  \item Untuk mengakses nilai \textbf{A} yang ke-x, digunakan \textbf{A[x]}.
  \item Lebih jauh lagi, sebenarnya \textbf{A[x]} bisa dianggap sebagai sebuah variabel yang berdiri sendiri.
  \item Konsep inilah yang disebut sebagai \textbf{array}!
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Implementasi Array Pada Pascal}
\frame{\sectionpage}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Deklarasi}
\begin{itemize}
  \item Karena \textbf{array} merupakan variabel, diperlukan deklarasi seperti variabel lainnya.
  \item Format deklarasi \textbf{array} adalah:
  \begin{lstlisting}
    <nama>: array[<nilai awal>..<nilai akhir>] of <tipe>;
  \end{lstlisting}
  \item Dengan:
  \begin{itemize}
    \item $<$nama$>$ adalah nama dari \textbf{array} (aturan penamaan sama seperti variabel biasanya)
    \item $<$nilai awal$>$ dan $<$nilai akhir$>$ adalah rentang indeks \textbf{array} yang terdefinisi (boleh saja negatif).
    \item $<$tipe$>$ adalah tipe data dari \textbf{array}.
  \end{itemize}
  \item Tentu saja, tipe data di sini bisa berupa \textbf{longint}, \textbf{double}, \textbf{string}, \textbf{boolean} atau suatu \textbf{record}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Contoh Deklarasi}
Berikut ini adalah contoh deklarasi \textbf{array} pada Pascal:
\begin{lstlisting}
  var
    tabel: array[0..100] of boolean;
    frekuensi: array[-1000..1000] of longint;
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
  \item Untuk contoh \textbf{array} \textbf{tabel}, hanya tabel[0], tabel[1], tabel[2], ..., tabel[100] yang terdefinisi.
  \item Mengakses nilai tabel[-1], tabel[-2], atau tabel[500] akan menyebabkan \textbf{runtime error}. Sementara mengakses nilai frekuensi[-1] atau frekuensi[-100] sama sekali tidak bermasalah.
  \item Untuk itu, tentukan rentang indeks yang akan kalian gunakan saat deklarasi dengan tepat (sesuai kebutuhan).
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Array dan Variabel}
\begin{itemize}
  \item Karena suatu elemen dari \textbf{array} juga bisa dianggap variabel, tentu saja kita bisa melakukan perintah \textbf{readln} padanya.
  \item Sebagai contoh, jika kita memiliki \textbf{array} bernama \textbf{tabel} yang terdefinisi dari 1 sampai dengan \textbf{100}, kita bisa melakukan:
  \begin{lstlisting}
    readln(tabel[2]);
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Array dan Variabel (lanj.)}
\begin{itemize}
  \item Jika diberikan \textbf{5} bilangan, dan kita perlu menyimpan masing-masing bilangan di tabel, kita bisa melakukan:
  \begin{lstlisting}
    readln(tabel[1]);
    readln(tabel[2]);
    readln(tabel[3]);
    readln(tabel[4]);
    readln(tabel[5]);
  \end{lstlisting}
  \item Tentu saja hal ini sangat tidak efisien!
  \item Untungnya, kita sudah mempelajari sebuah teknik yang sangat penting, yaitu \textbf{perulangan}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Array dan Variabel (lanj.)}
\begin{itemize}
  \item Proses membaca 5 bilangan pada 5 baris kini bisa dilakukan dengan cara:
  \begin{lstlisting}
    for i := 1 to 5 do begin
      readln(tabel[i]);
    end;
  \end{lstlisting}
  \item Untuk kasus umum, yaitu ketika diberikan $N$ bilangan, cukup ganti angka 5 dengan variabel $N$.
  \begin{lstlisting}
    for i := 1 to N do begin
      readln(tabel[i]);
    end;
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Array dan Variabel (lanj.)}
\begin{itemize}
  \item Demikian pula untuk pencetakan secara terbalik, kita bisa menggunakan perulangan sebagai berikut:
  \begin{lstlisting}
    for i := N downto 1 do begin
      writeln(tabel[i]);
    end;
  \end{lstlisting}
  \item Sekarang masalah Pak Dengklek terpecahkan!
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Contoh Solusi: balik.pas}
Berikut contoh solusi lengkap untuk permasalahan motivasi:
\begin{lstlisting}
  var
    N, i: longint;
    tabel: array[1..100] of longint;

  begin
    readln(N);

    for i := 1 to N do begin
      readln(tabel[i]);
    end;

    for i := N downto 1 do begin
      writeln(tabel[i]);
    end;
  end.
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Array dan Memori}
\begin{itemize}
  \item Setiap elemen pada \textbf{array} membutuhkan memori, bergantung pada tipe data yang digunakan.
  \item Total memori yang dibutuhkan untuk sebuah \textbf{array} sama dengan banyaknya elemennya dikali ukuran memori satu elemennya.
  \item Sebagai contoh, \textbf{array} dengan 100 elemen dan memiliki tipe \textbf{longint} membutuhkan memori sebesar $100 \times 4$ byte $= 400$ byte,
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Rentang Array}
\begin{itemize}
  \item Pada \textbf{balik.pas}, dideklarasikan \textbf{array} sebesar 100 elemen (dari 1 sampai dengan 100), padahal bisa jadi hanya digunakan sebagian saja.
  \item Cara ini memang "boros" memori, tetapi ingat bahwa kita harus mendeklarasikan \textbf{array} tersebut di awal, yang mana pada saat itu tidak diketahui berapa nilai $N$.
  \item Dengan demikian, cara yang paling mudah adalah mendeklarasikannya sebesar nilai $N$ maksimal yang mungkin.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contoh Soal: Ujian Harian}
Deskripsi:
\begin{itemize}
  \item Pak Dengklek menyelenggarakan ujian harian setelah selesai mengajarkan $N$ ekor bebeknya mengenai konsep \textbf{array}.
  \item Setiap bebek ke-i mendapatkan nilai sebesar \textbf{$h_i$}, yang merupakan bilangan bulat.
  \item Untuk menentukan lulus atau tidaknya seekor bebek, nilai bebek tersebut harus tidak kurang dari nilai rata-rata dari seluruh bebek.
  \item Tentukan banyaknya bebek yang lulus ujian!
\end{itemize}
Batasan:
\begin{itemize}
  \item $1 \le N \le 100$
  \item $1 \le h_i \le 100$, untuk $1 \le i \le N$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contoh Soal: Ujian Harian (lanj.)}
Format masukan:
\begin{itemize}
  \item Baris pertama berisi sebuah bilangan bulat $N$.
  \item $N$ baris berikutnya berisi nilai ujian bebek. Baris ke-$i$ ini merupakan $h_i$.
\end{itemize}
Format keluaran:
\begin{itemize}
  \item Sebuah baris yang menyatakan banyaknya bebek yang lulus ujian.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Contoh Soal: Ujian Harian (lanj.)}
Contoh masukan:
\begin{lstlisting}
  3
  5
  6
  7
\end{lstlisting}
Contoh keluaran:
\begin{lstlisting}
  2
\end{lstlisting}
\begin{block}{Penjelasan}
Nilai rata-rata dari seluruh bebek adalah 6, dan terdapat 2 ekor bebek yang nilainya tidak kurang dari 6.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Petunjuk}
\begin{itemize}
  \item Salah satu solusinya adalah melalui dua tahap:
  \begin{enumerate}
    \item Hitung rata-ratanya.
    \item Hitung banyaknya bebek yang nilainya tidak kurang dari rata-rata.
  \end{enumerate}
  \item Sebisa mungkin, hindari penggunaan \textbf{\alert{floating-point}}!
  \begin{itemize}
    \item Ingat bahwa tipe data \textbf{floating-point} kurang bisa menyatakan bilangan secara akurat; nilai 1/3*3 bisa jadi 0.999999999999999 atau 1.0000000000001.
    \item Pengoperasian tipe data \textbf{integer} oleh komputer jauh lebih cepat daripada pengoperasian tipe data \textbf{floating-point}!
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Contoh Solusi: lulus.pas}
\begin{lstlisting}
  var
    N, i, total, lulus: longint;
    h: array[1..100] of longint;
  begin
    readln(N);
    for i := 1 to N do begin
      readln(h[i]);
    end;

    total := 0;
    for i := 1 to N do begin
      total := total + h[i];
    end;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Contoh Solusi: lulus.pas (lanj.)}
\begin{lstlisting}[gobble=2]
    lulus := 0;
    for i := 1 to N do begin
      (* trik menghindari pembagian *)
      if (h[i]*N >= total) then begin
        lulus := lulus + 1;
      end;
    end;

    writeln(lulus);
  end.
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Penggunaan Array Lanjutan}
\frame{\sectionpage}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Array Dua Dimensi}
\begin{itemize}
  \item Struktur \textbf{array} bisa juga membentuk sebuah tabel dua dimensi.
  \item Perhatikan contoh deklarasi berikut:
  \begin{lstlisting}
    matriks: array[1..2, 1..5] of longint;
  \end{lstlisting}
  \item Kini kita mendapatkan variabel bernama $matriks[a][b]$, yang terdefinisi untuk $1 \le a \le 2$ dan $1 \le b \le 5$.
  \item Akses suatu elemen dapat dilakukan dengan dua cara, yaitu matriks[a][b] atau matriks[a,b].
  \item Tabel berikut menunjukkan struktur dari \textbf{array} matriks:
  \begin{table}[h]
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
        & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
      \hline 1 & & & & & \\
      \hline 2 & & & & & \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{table}
  \item Aturan perhitungan memori tetap sama; banyaknya elemen dikali memori per elemennya.\newline Pada kasus ini: $2 \times 5 \times 4$ byte $= 40$ byte.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contoh Soal:\newline Cokelat Bebek}
Deskripsi:
\begin{itemize}
  \item Pak Ganesh datang bertamu ke peternakan bebek Pak Dengklek.
  \item Pada peternakan bebek Pak Dengklek, terdapat kandang bebek yang tersusun atas petak-petak $N$ baris dan $N$ kolom.
  \item Pak Dengklek memberi $d_{i,j}$ gram cokelat* ke kandang di baris ke-$i$ dan kolom ke-$j$.
  \item Pak Ganesh memberi $g_{i,j}$ gram cokelat* ke kandang di baris ke-$i$ dan kolom ke-$j$.
  \item Tentukan berapa gram cokelat yang diperoleh setiap bebek di kandangnya!
\end{itemize}
Batasan:
\begin{itemize}
  \item $1 \le N \le 100$
  \item $0 \le d_{i,j}, h_{i,j} \le 10$, untuk $1 \le i,j \le N$
\end{itemize}

\tiny *Catatan: bebek-bebek suka cokelat!
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contoh Soal:\newline Cokelat Bebek (lanj.)}
\begin{itemize}
  \item Sebagai contoh, misalkan $N = 3$.
  \item Kemudian berikut adalah cokelat yang diberikan Pak Dengklek ($D$) dan Pak Ganesh ($G$):
  \vfill
  \(D =
  \left[\begin{matrix}
  1 & 3 & 0 \\
  6 & 2 & 4 \\
  2 & 1 & 5
  \end{matrix}\right]
  \)
  \hfil
  \(G =
  \left[\begin{matrix}
  2 & 1 & 7 \\
  0 & 0 & 1 \\
  1 & 1 & 2
  \end{matrix}\right]
  \) \centering
  \item Maka total cokelat yang didapatkan setiap kandang adalah:
  \vfill
  \(
  \left[\begin{matrix}
  3 & 4 & 7 \\
  6 & 2 & 5 \\
  3 & 2 & 7
  \end{matrix}\right]
  \) \centering
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contoh Soal:\newline Cokelat Bebek (lanj.)}
Format masukan:
\begin{itemize}
  \item Baris pertama berisi sebuah bilangan bulat $N$.
  \item $N$ baris berikutnya berisi $N$ bilangan. Bilangan di baris ke-$i$ dan kolom ke-$j$ ini adalah $d_{i,j}$.
  \item $N$ baris sisanya berisi $N$ bilangan. Bilangan di baris ke-$i$ dan kolom ke-$j$ ini adalah $g_{i,j}$.
\end{itemize}
Format keluaran:
\begin{itemize}
  \item $N$ baris yang berisi $N$ bilangan. Bilangan di baris ke-$i$ dan kolom ke-$j$ ini adalah total makanan yang ada di kandang baris ke-$i$ dan kolom ke-$j$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Contoh Soal:\newline Cokelat Bebek (lanj.)}
Contoh masukan:
\begin{lstlisting}
  3
  1 3 0
  6 2 4
  2 1 5
  2 1 7
  0 0 1
  1 1 2
\end{lstlisting}
Contoh keluaran:
\begin{lstlisting}
  3 4 7
  6 2 5
  3 2 7
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Petunjuk}
\begin{itemize}
  \item Salah satu cara yang mudah adalah membuat tiga \textbf{array} dua dimensi, masing-masing untuk menampung makanan yang diberikan Pak Dengklek ($D$), Pak Ganesh ($G$), dan hasil akhirnya ($hasil$).
  \item Tentu saja hubungannya adalah $hasil[i][j] = D[i][j] + G[i][j]$, untuk $1 \le i,j \le N$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Solusi: cokelat.pas}
Pertama, mari kita deklarasikan variabel yang akan digunakan:
\begin{lstlisting}
  var
    N: longint;
    D, G, hasil: array[1..100, 1..100] of longint;
    i, j: longint;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Solusi: cokelat.pas (lanj.)}
Kemudian baca masukan sesuai dengan format yang diberikan:
\begin{lstlisting}
  begin
    readln(N);
    for i := 1 to N do begin
      for j := 1 to N do begin
        read(D[i][j]);
      end;
      readln;
    end;

    for i := 1 to N do begin
      for j := 1 to N do begin
        read(G[i][j]);
      end;
      readln;
    end;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Solusi: cokelat.pas (lanj.)}
Lakukan penjumlahan, lalu cetak hasilnya:
\begin{lstlisting}[gobble=2]
    for i := 1 to N do begin
      for j := 1 to N do begin
        hasil[i][j] := D[i][j] + G[i][j];
      end;
    end;

    for i := 1 to N do begin
      for j := 1 to N do begin
        write(hasil[i][j]);
        if (j < N) then begin
          write(' ');
        end;
      end;
      writeln;
    end;
  end.
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Solusi: cokelat\_2.pas}
Nilai \textbf{array} $D$ dan $G$ sebenarnya tidak perlu disimpan, kita bisa menghemat memori dengan langsung menjumlahkannya.
\begin{lstlisting}
  var
    N: longint;
    temp: longint;
    hasil: array[1..100, 1..100] of longint;
    i, j: longint;

  begin
    readln(N);

    for i := 1 to N do begin
      for j := 1 to N do begin
        read(temp);
        hasil[i][j] := temp;
      end;
      readln;
    end;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Solusi: cokelat\_2.pas (lanj.)}
\begin{lstlisting}[gobble=2]
    for i := 1 to N do begin
      for j := 1 to N do begin
        read(temp);
        hasil[i][j] := hasil[i][j] + temp;
      end;
      readln;
    end;

    for i := 1 to N do begin
      for j := 1 to N do begin
        write(hasil[i][j]);
        if (j < N) then
          write(' ');
        end;
      writeln;
    end;
  end.
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Array Multidimensi}
\begin{itemize}
  \item Tidak hanya sampai dua dimensi, dimensi tiga, empat, atau lebih pun bisa.
  \item Sebagai contoh:
  \begin{lstlisting}
    data: array[1..2, 1..50, 1..50] of longint;
  \end{lstlisting}
  \item Kita akan mendapatkan variabel $data[i][j][k]$ yang terdefinisi untuk $1 \le i \le 2$, dan $1 \le j, k \le 50$.
  \item Akses elemen juga bisa dilakukan dengan $data[i,j,k]$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Selanjutnya...}
\begin{itemize}
  \item Mempelajari tentang \textbf{fungsi} dan \textbf{prosedur}.
  \item Selamat berlatih untuk memperkuat pemahaman tentang \textbf{array}!
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
